<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>opinión | Chema Bc</title>
    <link>https://chemabc.github.io/tag/opinion/</link>
      <atom:link href="https://chemabc.github.io/tag/opinion/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>opinión</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Sun, 24 Jul 2022 00:00:00 +0200</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://chemabc.github.io/media/icon_hu0b7a4cb9992c9ac0e91bd28ffd38dd00_9727_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>opinión</title>
      <link>https://chemabc.github.io/tag/opinion/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Trabajo e Inteligencia Artificia (IA-AI)</title>
      <link>https://chemabc.github.io/post/opinion/trabajo_ia/trabajo_e_ia/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jul 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>https://chemabc.github.io/post/opinion/trabajo_ia/trabajo_e_ia/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;dinero-público-y-privado&#34;&gt;Dinero público y privado&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Hasta donde llega mi entendimiento cualquier tipo de ayuda o subvención pública en España se costea con impuestos. Estos entiendo que pueden venir de diferentes fuentes como impuestos de patrimonio, el IRPF, impuestos a los carburantes, al tabaco, el IVA, o incluso las multas. En todos los casos es dinero que pasa de manos privadas a las arcas públicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Pero en primer lugar cómo ha llegado a manos privadas? Sólo hay dos caminos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;En un caso, puede ser un trabajador en una institución pública que recibe un sueldo. Ese dinero en primer lugar se ha recaudado de los impuestos y luego se ha ingresado en la cuenta de un trabajador como salario. Este sería un principio parecido a las licitaciones públicas a empresas: dinero recogido a los contribuyentes que en un desapcho deciden que en vez de ser una empresa pública la que haga determinado trabajo prefieren que sea una empresa privada la que lo ejecute y por ella le pagan. En este caso va de nuevo el dinero de todos a unas manos privadas. En ambos casos el flujo del dinero sería: dinero privado -&amp;gt; dinero público recaudado por impuestos -&amp;gt; dinero a nuevas manos privadas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El segundo caso es que por iniciativa privada, haya un intercambio de bienes y servicios entre particulares o empresas privadas y por ello haya un pago y por lo tanto un trasvase de dinero de manos privadas a privadas. En ese trasvase se cobra normalmente algún tipo de impuesto y de esta forma por la actividad privada, a parte de haber flujos de dinero entre personas o empresas, existe una ganancia pública.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sobre cómo o cuándo se crea el dinero, o cómo puede existir crecimiento para lo que se necesita crédito y un aumento del flujo del dinero, no voy a hablar porque excede la idea principal de este artículo.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;empresas-privadas-y-públicas&#34;&gt;Empresas privadas y públicas&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Las empresas privadas han sido diseñadas legalmente para realizar alguna labor y poder cobrar por ello. Una empresa buscar tener beneficios, es decir, si a sus ingresos se les resta los gastos o costes (materiales, sueldos, etc) debería dar un saldo positivo que son las ganancias o beneficios.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Beneficios = ingresos - gastos
Hay varias formas de aumentar los beneficios en una empresa, que son o aumentando los ingresos o reduciendo los gastos. Para aumentar los ingresos se puede vender más caro, o más productos o servicios, o ampliar la cartera. También existen jugadas contables y/o fiscales para lograr que los beneficios aumenten (como tener inversiones que ingresen dinero, como por ejemplo el alquiler de una propiedad).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para reducir los costes o los gastos, se pueden reducir las facturas de agua, de luz, de alquiler o mantenimiento de oficinas, el coste de internet, el coste en viajes, etc. Pero lo realmente interesante para reducir costes son los laborales: si logramos reducir el sueldo a los trabajadores o incluso reducir el número de trabajadores, los costes serán mucho menores y los beneficios mayores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por el contrario las empresas públicas, al estar costeadas por impuestos, no tienen necesariamente que lograr beneficios. Algunas los dan (como la Lotería que quieren privatizar) y otras no (como el transporte público que a veces es deficitario) pero que se considera un servicio público que hay mantener como un servicio al ciudadano (que paga los impuestos que sostienen ese déficit) y porque hay infraestructuras cuyo coste de funcionamiento acaba siendo menor que los ingresos que se consiguen a través de los impuestos gracias a otros trabajos que esas infraestructuras soportan. Ejemplo de esto último es el Metro de Madrid, que aunque sea caro de mantener, permite que miles de personas accedan a sus diferentes trabajos y los clientes a sus proveedores, haya actividad comercial o empresarial de algún tipo, y los impuestos que estas generan son mucho mayores que el coste del transporte en sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ventaja de una empresa pública es que si está bien gestionada, y su existencia no está diseñada para hacer un trasvase de dinero de muchos a unas pocas manos (como ocurre con muchas chapuzas), tiene la ventaja de que se puede centrar en dar un buen servicio y no necesariamente en aumentar beneficios. Esto último no es terrible porque si los da, se pueden reinvertir en reducir gastos, innovación o en otras actividades públicas. Normalmente su desventaja es los mismos legisladores les han cargado de burocracia (y por ello ejecutan de forma lenta), están gestionadas por funcionarios (y si alguno con plaza es un inútil es casi imposible despedirlo y por tanto representa un coste absurdo para la sociedad) y en general están muy limitadas legalmente para no ser competencia de empresas privadas. Que las principales constructoras de obra pública sean privadas aunque podrían haber sido públicas es bastante sintomático. Que se privatizaran Telefónica o alguna eléctrica pese a que eran rentables y daban beneficios es aberrante porque el gobierno se deshizo de empresas que podrían haber dado un buen servicio y un buen dinero a las arcas públicas a corto y a largo plazo. ¿Por qué se hizo entonces? Porque el gobierno quería dinero a corto plazo que es el que luce en una legislatura (4 años) aunque se echa de menos en las demás&amp;hellip;obviamente. Cortoplacismo inútil frente a una gestión responsable. Pensar que la cuenta de resultados de una empresa es anual. Un periodo de tiempo cortísimo para pensar en el futuro de una nación.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;y-la-inteligencia-artificial-qué-tiene-que-ver-con-esto&#34;&gt;¿Y la Inteligencia Artificial qué tiene que ver con esto?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;El principal desarrollo de la IA se está produciendo en empresas privadas. La universidad hace desarrollos e innova pero por el deprimente futuro de los propios investigadores ellos sueñan con o montar una empresa privada o que les compre una (¿les suena Google?) y así nadar en dinero. La investigación está mal pagada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué no existen empresas públicas que investiguen en esto?
La informática es un campo que avanza rapidisamente y aquel gran investigador a sus 25 años rara vez será capaz de estar al día a sus 50 y ser tan innovador. El sistema de contratación público además de lento y costoso (por su burocracia) hace que aquel que se enfunda el traje de catedrático no se le pueda quitar, con lo que aquel que tuvo éxito en un primer momento, quizá no lo vuelva a tener en la vida, pero allí va a seguir cobrando un sueldo razonable sin necesidad de aportar grandes cosas. Una mediocridad pagada por todos.
Es decir, los propios derechos laborales del sector público, le ponen frenos a la rueda de la innovación y generan un coste que seguramente sea mucho mayor que los beneficios que se consiguen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Total que el panorama es que las empresas que más avanzan en el sector de la robótica, de la IA o de la biotecnología son empresas privadas (¡¡ojo!!, muchas veces con dinero público en forma de subvenciones, licitaciones, ayudas I+D+i, rebajas de impuestos, etc). Dado que su misión es acumular beneficios, la inversión en tecnologías de automatización puede ser exageradamente rentable a escalas nunca imaginadas. Me explico:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;EL hecho de poder desarrollar tecnologías (IA y robots) que puedan sustituir tanto procesos mentales como físicos de los trabajadores abrirá un mercado exageragedamente grande. ¿Qué propietario de empresa no prefiere invertir una vez en un dispositivo que pueda trabajar 24 horas, 7 días a la semana, 365 días al año y al que no le tiene que pagar un sueldo? El coste al principio será más alto, pero en eso consisten las inversiones: es un dinero que se gasta porque el beneficio a medio y largo plazo será mucho mayor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que cuando la tecnología pueda sustituir el trabajo completo de un ser humano (y esto está ocurriendo ya)&amp;hellip;, cuando esta tecnología sea asequible, ¿quién no la va adquirir? Incluso los gobiernos llegaran a adquirirla para sus servicios públicos porque será mucho más barata que pagar a un funcionario el sueldo de toda una vida. La consecuencia lógica (aunque se haga de forma escalonada, esto va a pasar) es que la gran mayoría del trabajo humano se sustituya por máquinas que imiten y hasta mejoren los trabajos humanos. De forma progresiva. Primero los trabajos rutinarios (elaborar o verificar documentos de contratación a proveedores o realizar la contabilidad, un análisis fiscal, etc) y después aquellos que requieran ciertas dosis de incertidumbre o creatividad: medicina, escritura, oratoria, música, docencia, investigación, etc. Esto simplemente es lógico que ocurra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este escenario puede ser una oportunidad de oro para toda la humanidad pero tal y como está diseñado el sistema va a ser el mayor desastre de la civilización moderna (siempre que no acabe antes con nosotros el cambio climático y acabemos en una edad media cyberpunk). ¿Por qué? Por dos detalles absolutamente esenciales:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La tecnología, su conocimiento y sus beneficios están acaparados en manos privadas. Esto va a generar unos beneficios muchísimo más altos que el PIB de la mayoría de estados, y en este mundo el poder económico es poder mediático y poĺítico. Así que cuando esto ocurra será demasiado tarde para frenarlo. Recuerden ustedes que la IA junto al avance de la neurociencia será capaz de dar mensajes a la ciudadanía para manipularlos y mantener los objetivos de sus creadores. Esto no se va a arreglar con simples impuestos y una paguita de consolación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No existe una visión común a nivel mundial de qué queremos cómo especie ni de cómo querernos realizarnos. Es decir, falta la base filosófica que responda a la pregunta &amp;ldquo;hacia dónde queremos ir&amp;rdquo;. No lo sabemos a nivel grupal. No lo sabemos a nivel gubernamental (4 años no dan para pensar en eso) y por ello no se legisla para favorecer un futuro pleno para todas las personas. Solo se legisla para favorecer un futuro económicamente interesante de aquellas personas y grupos que tienen influencia económica y política.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;la-propuesta-de-una-solución&#34;&gt;La propuesta de una solución&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Nacionalizar, e incluso diría, mundializar toda los desarrollos de la robótica y la inteligencia artificial. Que exista un mundo donde cada uno pueda hacer lo que quiera, sin pasar penurias, no parece una mala opción frente a mayoritarias bolsas de pobreza y fortalezas acorazadas de ricos, ¿no?
Si esto se realiza a nivel nacional, comunitario y mundial, serían unas tecnologías que por definición no intentarían maximizar beneficios (al menos, no solo), si no que se podrían diseñar para proveer los servicios que las personas necesitamos sin tratar de manipularnos para crear nuevas y absurdas necesidades de consumo. Se podrían emplear para darnos la moneda más valiosa de todas: tiempo y con ella quizá consciencia.
Quizá sea lo que necesitamos para expandirnos por el universo, encontrar planetas habitables como la tierra, etc, etc, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La IA será pública o el mundo tal y como lo conocemos dejará de existir. Y creo que ese declive no será ni pacífico ni optimista para la gigantesca mayoría de la población que no poseemos los medios de producción de la IA.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre algunas infraestructuras públicas que quizá sean críticas</title>
      <link>https://chemabc.github.io/post/opinion/infraestructuraspublicas/infraestructuraspublicascriticas/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://chemabc.github.io/post/opinion/infraestructuraspublicas/infraestructuraspublicascriticas/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;introducción&#34;&gt;Introducción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Desde que dejé un poco apartado el desarrollo tecnológico para acercarme a las humanidades, he ido observando una serie de prácticas a la hora de realizar desarrollos públicos en España, normalmente a golpe de licitación, que se escapan de mi comprensión sobre cómo diseñar servicios, contratarlos, gestionarlos, revisarlos y mantenerlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún a sabiendas de la dificultad para cambiar las &amp;ldquo;formas de hacer&amp;rdquo;, especialmente cuando estas pueden suponer un menor trasbase de dinero público a bolsillos privados de las grandes corporaciones y familias que tienden a dominar la contratación pública, me aventuro a lanzar algunas ideas que quizá sean útiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En general estas van a tratar sobre el uso y creación del software en la administración pública, a todos los niveles. Es más, hablaré de los servicios en la nube u online que tenemos: registros, sistema de asignación de interinidades en educación, sistemas para subir nuestra documentación personal, sistemas de información de accidentes, catástrofes, incendios, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para que un proyecto de software tenga éxito, no solo hay que identificar bien la necesidad que pretende cubrir y hacer un perfil de las personas que la van a usar. Aquí me referiré a servicios que todos usamos, así que el usuario medio será cualquier español, con o sin idea de usar servicios informáticos online. Es decir, que consideremos que el usuario pueda ser yo, usted, mi hija o mi abuelo que tenga que hacer cualquier trámite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aviso a navegantes: estas serán incompletas, quizá incorrectas, quizá imposibles. Animo a todo aquel que tenga formación y/o datos para mejorarlas a hacer su aportación. No tirándolas por tierra como si una estupida conversación de twitter se tratara, si no tratando de mejorarlas o modificarlas para que los objetivos que persiguen sean factibles. Es decir, que sea una conversación de equipo de profesionales haciendo crítica constructiva y mejorando un proyecto y no una de cuñados con opiniones emocionales en la barra de una bar.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-medio-digital-es-diferente-al-medio-físico&#34;&gt;El medio digital es diferente al medio físico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta es una idea transversal a todo el artículo: el medio digital nos ofrece una serie de ventajas frente al mundo físico. Pero los diseñadores del estado se han empeñado (supongo que sus jefes y técnicos porque &amp;ldquo;siempre se ha hecho así&amp;rdquo;) en crear herramientas digitales que COPIEN los procedimientos administrativos del mundo físico. ¿Dónde están los profesionales que conocen el medio digital cuando hay que re-pensar procedimientos para incorporarlos al mundo digital? Pues supongo que bastante frustrados cuando hablan con técnicos que se niegan a abrir la mente para hacer las cosas más sencillas que el mundo físico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pongo un ejemplo: me presento a varias oposiciones en diferentes comunidades o estamentos. En cada una, he de subir mi documentación de forma digital y me la tienen que validad una y otra vez los técnicos de cada una. Por cada una tengo un expediente diferente. Y si me presento varios años, es posible que tengan también un expediente diferente cada año donde tengan que volver a validar documentación que ya estaba validada. Como ingeniero, y perdonenme la expresión, se me llevan los demonios al pensar todo el tiempo malgastado por todos esos técnicos. Y recuerden: ese tiempo, es dinero, y dinero que sale de su bolsillo porque les pagan gracias a los impuestos. Es decir, cada procedimiento que se repite es un gasto innecesario y un dinero que no se invierte en mejorar la sanidad, la educación, las carreteras, el I+D o promocionar la cultura o mejorar su sueldo si también trabaja para lo público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Propuesta: ¿no sería más fácil que hubiera un &amp;ldquo;Portal del ciudadano&amp;rdquo;, común para mi país y los aledaños, donde es ahí donde tuviera que subir solo una vez mi documentación: documentación de identidad, educativa, sanitaria, laboral, etc, y que siempre estuviera allí disponible. Ellos solicitaran un acceso y yo se lo concediera solo a la información que se pide. De forma que cuando uno de esos documentos ya ha sido validado una vez por un funcionario (o si quieren 2 o 3 por diferentes profesionales para evitar fraudes), dejaran de tener que comprobar su veracidad. Y con un click yo los introdujera en los campos que ellos me piden, de forma &amp;ldquo;su expediente&amp;rdquo; estuviera conectado a mis documentos (que obviamente no puedo cambiar durante el procedimiento, o se avisa si los cambio, o alguna medida alternativa de seguridad). Solo subo una vez cada documento. Los aprovecho mil veces. Y sé, porque en mi portal me consta, en qué procedimientos tengo abierto un expediente y qué documentación está adjuntada a cada uno de ellos. Siendo mucho más sencillo para mí y para los funcionarios hacer el seguimiento y evolución de cualquiera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piensen otra cosa: si yo ahorro tiempo en mis trámites, es tiempo en que puedo aprovechar para trabajar y producir más o/y mejor, consumir más, tener nuevas ideas e innovar, procrear, conciliar mejor mi vida familiar, crear una empresa de éxito con grandes beneficios internacionales que de muchísimo dinero al estado en forma de impuestos y por lo tanto mejorar servicios públicos (e incluso mordidas de subcontratas privadas) etc, etc, etc. Y quizá redunde en menos costes para el estado y por tanto quizá se pueden llegar a bajar impuestos. ¿No es un Win-Win? Es decir, ¿no ganaríamos todos?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;un-para-tods-y-tods-para-un&#34;&gt;Un@ para tod@s y tod@s para un@&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El segundo punto del día tiene que ver con que cada vez que se necesita un desarrollo de software común y pongo como ejemplo el registro electrónico, que ahora tiene &lt;a href=&#34;https://www.hacienda.gob.es/es-ES/Areas%20Tematicas/Internacional/Union%20Europea/Paginas/Respuesta%206.aspx&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;ventanilla única&amp;rdquo;&lt;/a&gt;, se hacen por defecto 18 desarrollos diferentes con 18 interfaces de usuario diferentes (como mínimo): una a nivel estatal y 17 más, una por cada comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un servicio sencillo para registrar documentos. Normalmente con campo para datos personales (que suele haber que rellenar pues no los lee completamente del certificado digital), campo expone, campo solicita y otra para subir documentación. Una aplicación donde la seguridad es primordial, pero relativamente sencilla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, algo relativamente sencillo y donde existe ventanilla única, y gracias a la cual podría haber solo un sitio en internet en el que cualquier persona subiera sus documentos y llegara a la institución adecuada, pues tenemos varios y cada cual con su idiosincrasia. Por ejemplo, el &lt;a href=&#34;https://gestiona7.madrid.org/ereg_virtual_presenta/run/j/InicioDistribuidor.icm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;registro electrónico de la Comunidad de Madrid&lt;/a&gt; a mí me da problemas porque nunca reconoce los documentos PDF oficiales que relleno. Uso software libre (no uso Windows, ni Acrobat Reader, que son de compañías norteamericanas a las que se paga licencia) y por algún motivo que no me he detenido en investigar, nunca le resultan válidos. Así que no puedo usarlo. Sin embargo (y afortunadamente) esos problemas no suceden con el &lt;a href=&#34;https://rec.redsara.es/registro/action/are/acceso.do&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;registro electrónico nacional&lt;/a&gt; y ambos permiten que lleguen al mismo sitio. Solo espero ese proceso de reenvío esté automatizado, aunque no me extrañaría que lo hiciesen personas (llorar).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;compatibilidad-e-interoperabilidad-entre-comunidades-y-entre-países&#34;&gt;Compatibilidad e interoperabilidad entre comunidades y entre países&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;sobre-el-uso-de-software-libre&#34;&gt;Sobre el uso de software libre&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;sobre-la-necesidad-de-diseñadores-gráficos-y-expertos-en-usabilidad&#34;&gt;Sobre la necesidad de diseñadores gráficos y expertos en usabilidad&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;sobre-la-necesidad-de-mantenimiento&#34;&gt;Sobre la necesidad de mantenimiento&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;sobre-la-impoluta-documentación&#34;&gt;Sobre la impoluta documentación&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;mis-datos-son-míos-ni-del-gobierno-ni-de-las-corporaciones&#34;&gt;Mis datos son míos: ni del gobierno, ni de las corporaciones&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;de-la-modernización-de-los-boe-bocm-etc&#34;&gt;De la modernización de los BOE, BOCM, etc&lt;/h2&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
