<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>privacidad | Chema Bc</title>
    <link>https://chemabc.github.io/tag/privacidad/</link>
      <atom:link href="https://chemabc.github.io/tag/privacidad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>privacidad</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es-es</language><lastBuildDate>Sat, 22 Aug 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://chemabc.github.io/media/icon_hu0b7a4cb9992c9ac0e91bd28ffd38dd00_9727_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>privacidad</title>
      <link>https://chemabc.github.io/tag/privacidad/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Sobre algunas infraestructuras públicas que quizá sean críticas</title>
      <link>https://chemabc.github.io/post/opinion/infraestructuraspublicas/infraestructuraspublicascriticas/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://chemabc.github.io/post/opinion/infraestructuraspublicas/infraestructuraspublicascriticas/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;introducción&#34;&gt;Introducción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Desde que dejé un poco apartado el desarrollo tecnológico para acercarme a las humanidades, he ido observando una serie de prácticas a la hora de realizar desarrollos públicos en España, normalmente a golpe de licitación, que se escapan de mi comprensión sobre cómo diseñar servicios, contratarlos, gestionarlos, revisarlos y mantenerlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún a sabiendas de la dificultad para cambiar las &amp;ldquo;formas de hacer&amp;rdquo;, especialmente cuando estas pueden suponer un menor trasbase de dinero público a bolsillos privados de las grandes corporaciones y familias que tienden a dominar la contratación pública, me aventuro a lanzar algunas ideas que quizá sean útiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En general estas van a tratar sobre el uso y creación del software en la administración pública, a todos los niveles. Es más, hablaré de los servicios en la nube u online que tenemos: registros, sistema de asignación de interinidades en educación, sistemas para subir nuestra documentación personal, sistemas de información de accidentes, catástrofes, incendios, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para que un proyecto de software tenga éxito, no solo hay que identificar bien la necesidad que pretende cubrir y hacer un perfil de las personas que la van a usar. Aquí me referiré a servicios que todos usamos, así que el usuario medio será cualquier español, con o sin idea de usar servicios informáticos online. Es decir, que consideremos que el usuario pueda ser yo, usted, mi hija o mi abuelo que tenga que hacer cualquier trámite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aviso a navegantes: estas serán incompletas, quizá incorrectas, quizá imposibles. Animo a todo aquel que tenga formación y/o datos para mejorarlas a hacer su aportación. No tirándolas por tierra como si una estupida conversación de twitter se tratara, si no tratando de mejorarlas o modificarlas para que los objetivos que persiguen sean factibles. Es decir, que sea una conversación de equipo de profesionales haciendo crítica constructiva y mejorando un proyecto y no una de cuñados con opiniones emocionales en la barra de una bar.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-medio-digital-es-diferente-al-medio-físico&#34;&gt;El medio digital es diferente al medio físico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta es una idea transversal a todo el artículo: el medio digital nos ofrece una serie de ventajas frente al mundo físico. Pero los diseñadores del estado se han empeñado (supongo que sus jefes y técnicos porque &amp;ldquo;siempre se ha hecho así&amp;rdquo;) en crear herramientas digitales que COPIEN los procedimientos administrativos del mundo físico. ¿Dónde están los profesionales que conocen el medio digital cuando hay que re-pensar procedimientos para incorporarlos al mundo digital? Pues supongo que bastante frustrados cuando hablan con técnicos que se niegan a abrir la mente para hacer las cosas más sencillas que el mundo físico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pongo un ejemplo: me presento a varias oposiciones en diferentes comunidades o estamentos. En cada una, he de subir mi documentación de forma digital y me la tienen que validad una y otra vez los técnicos de cada una. Por cada una tengo un expediente diferente. Y si me presento varios años, es posible que tengan también un expediente diferente cada año donde tengan que volver a validar documentación que ya estaba validada. Como ingeniero, y perdonenme la expresión, se me llevan los demonios al pensar todo el tiempo malgastado por todos esos técnicos. Y recuerden: ese tiempo, es dinero, y dinero que sale de su bolsillo porque les pagan gracias a los impuestos. Es decir, cada procedimiento que se repite es un gasto innecesario y un dinero que no se invierte en mejorar la sanidad, la educación, las carreteras, el I+D o promocionar la cultura o mejorar su sueldo si también trabaja para lo público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Propuesta: ¿no sería más fácil que hubiera un &amp;ldquo;Portal del ciudadano&amp;rdquo;, común para mi país y los aledaños, donde es ahí donde tuviera que subir solo una vez mi documentación: documentación de identidad, educativa, sanitaria, laboral, etc, y que siempre estuviera allí disponible. Ellos solicitaran un acceso y yo se lo concediera solo a la información que se pide. De forma que cuando uno de esos documentos ya ha sido validado una vez por un funcionario (o si quieren 2 o 3 por diferentes profesionales para evitar fraudes), dejaran de tener que comprobar su veracidad. Y con un click yo los introdujera en los campos que ellos me piden, de forma &amp;ldquo;su expediente&amp;rdquo; estuviera conectado a mis documentos (que obviamente no puedo cambiar durante el procedimiento, o se avisa si los cambio, o alguna medida alternativa de seguridad). Solo subo una vez cada documento. Los aprovecho mil veces. Y sé, porque en mi portal me consta, en qué procedimientos tengo abierto un expediente y qué documentación está adjuntada a cada uno de ellos. Siendo mucho más sencillo para mí y para los funcionarios hacer el seguimiento y evolución de cualquiera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piensen otra cosa: si yo ahorro tiempo en mis trámites, es tiempo en que puedo aprovechar para trabajar y producir más o/y mejor, consumir más, tener nuevas ideas e innovar, procrear, conciliar mejor mi vida familiar, crear una empresa de éxito con grandes beneficios internacionales que de muchísimo dinero al estado en forma de impuestos y por lo tanto mejorar servicios públicos (e incluso mordidas de subcontratas privadas) etc, etc, etc. Y quizá redunde en menos costes para el estado y por tanto quizá se pueden llegar a bajar impuestos. ¿No es un Win-Win? Es decir, ¿no ganaríamos todos?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;un-para-tods-y-tods-para-un&#34;&gt;Un@ para tod@s y tod@s para un@&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El segundo punto del día tiene que ver con que cada vez que se necesita un desarrollo de software común y pongo como ejemplo el registro electrónico, que ahora tiene &lt;a href=&#34;https://www.hacienda.gob.es/es-ES/Areas%20Tematicas/Internacional/Union%20Europea/Paginas/Respuesta%206.aspx&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&amp;ldquo;ventanilla única&amp;rdquo;&lt;/a&gt;, se hacen por defecto 18 desarrollos diferentes con 18 interfaces de usuario diferentes (como mínimo): una a nivel estatal y 17 más, una por cada comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un servicio sencillo para registrar documentos. Normalmente con campo para datos personales (que suele haber que rellenar pues no los lee completamente del certificado digital), campo expone, campo solicita y otra para subir documentación. Una aplicación donde la seguridad es primordial, pero relativamente sencilla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, algo relativamente sencillo y donde existe ventanilla única, y gracias a la cual podría haber solo un sitio en internet en el que cualquier persona subiera sus documentos y llegara a la institución adecuada, pues tenemos varios y cada cual con su idiosincrasia. Por ejemplo, el &lt;a href=&#34;https://gestiona7.madrid.org/ereg_virtual_presenta/run/j/InicioDistribuidor.icm&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;registro electrónico de la Comunidad de Madrid&lt;/a&gt; a mí me da problemas porque nunca reconoce los documentos PDF oficiales que relleno. Uso software libre (no uso Windows, ni Acrobat Reader, que son de compañías norteamericanas a las que se paga licencia) y por algún motivo que no me he detenido en investigar, nunca le resultan válidos. Así que no puedo usarlo. Sin embargo (y afortunadamente) esos problemas no suceden con el &lt;a href=&#34;https://rec.redsara.es/registro/action/are/acceso.do&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;registro electrónico nacional&lt;/a&gt; y ambos permiten que lleguen al mismo sitio. Solo espero ese proceso de reenvío esté automatizado, aunque no me extrañaría que lo hiciesen personas (llorar).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;compatibilidad-e-interoperabilidad-entre-comunidades-y-entre-países&#34;&gt;Compatibilidad e interoperabilidad entre comunidades y entre países&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;sobre-el-uso-de-software-libre&#34;&gt;Sobre el uso de software libre&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;sobre-la-necesidad-de-diseñadores-gráficos-y-expertos-en-usabilidad&#34;&gt;Sobre la necesidad de diseñadores gráficos y expertos en usabilidad&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;sobre-la-necesidad-de-mantenimiento&#34;&gt;Sobre la necesidad de mantenimiento&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;sobre-la-impoluta-documentación&#34;&gt;Sobre la impoluta documentación&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;mis-datos-son-míos-ni-del-gobierno-ni-de-las-corporaciones&#34;&gt;Mis datos son míos: ni del gobierno, ni de las corporaciones&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;de-la-modernización-de-los-boe-bocm-etc&#34;&gt;De la modernización de los BOE, BOCM, etc&lt;/h2&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
